

No ámbito da análise de datos e da estatística, disponse dunha variada gama de programas, que ben baixo licenza privativa ou baixo licenza libre cumpren as esixencias do usuario independentemente do tipo de explotación ou da sinxeleza ou complexidade dos modelos que queira avaliar. Entre os primeiros, poderíanse citar programas tan coñecidos como SPSS, SAS, Stata que foron, e son utilizados como ferramenta de referencia nestes campos. Non obstante, o carácter comercial e a licenza privativa de todos eles é unha clara limitación: Os programas comerciais son ferramentas pechadas, predeseñadas, e en consecuencia dificilmente manipulables, que operan a través de algoritmos empaquetados cuxa adaptación á situacións concretas de análise se torna ardua e ás veces imposible.

A alternativa a este tipo de situacións prodúcese a través da adopción dunha ferramenta que cumpra formalmente todos os criterios de calidade esixibles a un programa para o tratamento de datos e que ademais de ser de libre distribución é moldeable en función dos intereses do usuario. A ferramenta que cumpre este triplo criterio, calidade, accesibilidade e adaptabilidade é R.

R vén avalado tecnicamente por ser o software de maior implementación entre a poboación estatística. R é unha ferramenta de open source. Ademais R ofrece a capacidade de combinar análises predeseñados con análises específicas adaptadas a cada situación concreta, o cal garante a súa versatilidade. Validez, gratuidade e versatilidade son as cartas de presentación de R fronte ao resto de software para a análise de datos.
